%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{5}{1}[Polynôme de degré $3$]
Soit $P$ une fonction polynomiale de degré $3$. Montrer que $P$ admet un unique point d'inflexion, dont on déterminera l'abscisse.
\end{exoApp}

\begin{correction}
On écrit $P:x\donne ax^3+bx^2+cx+d$ avec $(a,b,c,d)\in \R^4$ et $a\neq 0$. $P$ est de classe $\CC^\infty$ sur $\R$ et on a 
\[ \forall x\in \R,\quad P''(x) = 6ax + 2b. \]
Remarquons alors que, si $a>0$
\[ 6ax+2b >0 \iff x>-\frac{b}{3a} \]
et si $a<0$ alors \[ 6ax+b >0 \iff x<-\frac{b}{3a}. \]
Dans tous les cas, $P$ est convexe puis concave ou concave puis convexe : elle admet un unique point d'inflexion, au point d'abscisse $-\frac{b}{3a}$.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
